# Server
***
### Worker node
```
CPU(Central processing Unit) 작업서버 : 중앙처리장치, 정밀한 작업, 제어
GPU(Graphics processing Unit) 작업서버 : 특화된 연산을 빠른 속도로 처리

CPU는 GPU보다 더 적은 코어를 갖고있지만 각각 코어가 GPU보다 더 우수한 처리능력을 갖고있다.
CPU : 순차적인 작업
GPU : 병렬적인 작업
```
### Storage Server
- 저장
- input, output data 저장 기능.
- 여러 개의 하드디스크로 구성

### Storage Server 사용 이유
- 안정성 : 유지관리가 편리하고 데이터 보호 및 백업에 용이.
- 서버에 직접 연결(하드디스크 추가)하면 저장공간을 쉽게 확보할 수 있으나 데이터 크기가 커지면 서버의 효율성이 떨어진다.(유지관리, 서버 다운 시 사용 불가.)

### Storage Server의 안정성을 높이는 방법
- 스토리지 레이드(Storage RAID), 서버 레이드(Server RAID)에 관하여 알아야 한다.
- 레이드(RAID) : 여러 개의 하드디스크를 하나의 하드디스크처럼 구성하는 방법.
> 같은 데이터를 여러 개의 하드디스크에 중복 저장.
- 파티션 : 하나의 하드디스크를 둘 이상으로 나누는 방법. (C-Drive, D-Drive)

```
[레이드(RAID) level 0]
필요 하드디스크 : 2개 이상의 동일 모델, 동일 용량의 하드디스크
데이터를 보관할 때 분리해서 보관하는 방법.
중복이 아닌 분산 저장이므로 백업시스템과 연동이 반드시 필요.
장점 : 빠른 입출력
단점 : 안정성이 낮음.
```
```
[레이드(RAID) level 1]
필요 하드디스크 : 2개의 동일 모델, 동일 용량의 하드디스크
데이터를 저장할 때 하나의 디스크에 저장하고, 나머지 하드디스크에 복사하는 방법.
장점 : 안정성이 레이드0보다 우수. 데이터를 읽을 때 1개의 하드디스크에서 읽어 빠르다.
단점 : 비용 증가
```
```
[레이드(RAID) level 2]
필요 하드디스크 : 2개의 동일 모델, 동일 용량의 하드디스크
래벨 0과 유사하나, 하드디스크에 문제가 생길 경우 복구할 수 있는 Hamming Code 사용
거의 사용하지 않는 방식.
```
```
[레이드(RAID) level 3]
필요 하드디스크 : 3개 이상의 동일 모델, 동일 용량의 하드디스크
데이터를 Byte단위로 저장. Byte단위로 저장할 때 동기화 과정을 거쳐야한다.(성능 저하) 레이드 레벨0에 백업용 하드디스크가 하나 더 있다고 볼 수 있다.
장점 : 저장 된 데이터에 장애가 발생할 경우 복구 가능.
단점 : 장애를 복구할 수 있는 패리티비트가 하드디스크에 있으면 복구가 어렵다, 속도저하 발생.
** 패리티비트 : 정보전달과정에서 생기는 오류를 검사(0,1 / 짝,홀)
```
```
[레이드(RAID) level 4]
필요 하드디스크 : 3개 이상의 동일 모델, 동일 용량의 하드디스크
데이터를 Block단위로 저장. Block단위로 저장할 때 동기화 과정을 거쳐 성능이 낮음. 레벨3와 마찬가지로 레이드 레벨0에 백업용 하드디스크가 하나 더 있다고 볼 수 있다.
장점 : 작은 파일의 경우 한번의 작업으로 데이터를 읽을 수 있어 레벨 3보다 성능이 좋다.
단점 : 장애를 복구할 수 있는 패리티비트가 하드디스크에 있으면 복구가 어렵다, 속도저하 발생. 병목현상(하나의 구성요소로 인해 시스템 전체 문제 발생.)
```
```
[레이드(RAID) level 5]
필요 하드디스크 : 3개 이상의 동일 모델, 동일 용량의 하드디스크
페리티 정보를 모든 하드디스크에 분산하여 저장. 레벨 3,4의 장단점을 보완.
장점 : 병목현상 최소화.
단점 : 분산되어 안정적이나 읽을 때도 분산된 패리티 정보를 읽어야해 성능저하.
(컨트롤러에 캐쉬를 내장하여 속도저하를 최소화 시키기도 한다.)
```
```
[레이드(RAID) level 6]
필요 하드디스크 : 4개 이상의 동일 모델, 동일 용량의 하드디스크
레이드 레벨5보다 안정성을 고려, 다른 드라이브 간 분포된 패리티 정보를 넣어 다른 하드디스크에 문제가 발생해도 복구가 가능.
장점 : 패리티를 2개의 하드디스크에 저장해 복구에 용이
단점 : 작업구현이 복잠잡.
```
***
- 보통 (0+1)(1+0)으로 불리는 레이드 레벨0,1을 복합구성하는 방식을 사용.
- 최소 6개 이상의 하드디스크가 필요.
- 분산 저장을 통한 성능 향상(레벨 0)
![jpg](../img/zeroPlusOne.PNG)
![jpg](../img/onePlusZero.PNG)
- 성능 : 0+1 / 안정성 : 1+0

- referance : https://jongamk.tistory.com/2199